
\medskip

%Pour mesurer les précipitations, Météo France utilise deux sortes
%de pluviomètres:
%
%\begin{itemize}
%\item des pluviomètres à lecture directe ;
%\item des pluviomètres électroniques.
% \end{itemize}
% 
%La mesure des précipitations s'exprime en millimètre. On donne ainsi la hauteur d'eau $H$
%qui est tombée en utilisant la formule :
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{m{2.5cm}X }
%$H = \dfrac{V}{S}$&
%où $V$ est le volume d'eau tombée sur une surface $S$.
%
%Pour $H$ exprimée en mm, $V$ est exprimé en mm$^3$ et $S$ en mm$^2$.
%\end{tabularx}
%\end{center}

%\medskip

\textbf{Partie I : Pluviomètres à lecture directe}

\medskip

%Ces pluviomètres sont composés d'un cylindre de réception et d'un réservoir conique
%gradué.
%
%\medskip

\begin{enumerate}
\item %Vérifier à l'aide de la formule que lorsqu'il est tombé $1$~mm de pluie, cela correspond à 1~L d'eau tombée sur une surface de 1 m$^2$.
1~L valent \num{1000}~cm$^3$ ou \num{1000000}~mm$^3$ et une surface de 1 m$^2$ vaut aussi 100~dm$^2$ ou encore \num{10000}~cm$^2$ ou encore \num{1000000}~mm$^2$.

On a bien une hauteur de : $\dfrac{\num{1000000}}{\num{1000000}} = 1$~mm.
\item %Un pluviomètre indique $10$~mm de pluie. La surface qui reçoit la pluie est de $0,01$~m$^2$.

%Quel est le volume d'eau dans ce pluviomètre ?
$H = 10~(\text{mm}) = 0,01~\text{m}$ et $S = 0,01$~m$^2$ ; donc $V = H \times S = 0,01 \times 0,01 = \num{0,0001}$~m$^3$, soit 0,1~dm$^3$ ou 0,1~L.
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Partie II : Pluviomètres électroniques}

\medskip

%Durant un épisode pluvieux, on a obtenu le graphique suivant grâce à un pluviomètre
%électronique :
%
%\begin{center}
%\psset{xunit=0.0042cm,yunit=1.8cm}
%\begin{pspicture}(-100,-0.5)(2600,4)
%\multido{\n=0+250}{11}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,0)(\n,3.5)}
%\multido{\n=0+0.5}{8}{\psline[linewidth=0.2pt](0,\n)(2500,\n)}
%\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=250,Dy=0.5]{->}(0,0)(0,0)(2600,3.5)
%\uput[r](0,3.8){Hauteur d'eau mesurée en mm}
%\rput(1250,4){Hauteur d'eau en fonction du temps écoulé}
%\uput[u](2200,0){Temps écoulé (en s)}
%\pscurve[linewidth=1.25pt,linecolor=blue](0,0)(250,0.3)(300,0.45)(375,1.3)(500,1.5)(750,1.7)(875,1.8)(925,2)(980,2.5)(1000,2.65)(1250,2.82)(1500,2.9)(2000,2.97)(2500,3)
%\end{pspicture}
%\end{center}

\begin{enumerate}
\item %L'épisode pluvieux a commencé à 17~h~15.
Il semble qu'il n'ait plus plu après \num{2000}~s soit $33 \times 60 + 20$ ou 33~min 20~s donc à 17~h 48~min 20~s. 

%Vers quelle heure la pluie s'est-elle arrêtée ?
\item %On qualifie les différents épisodes pluvieux de la façon suivante :

%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{2}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
%\textbf{Types de pluie}	& \textbf{Vitesse d'accumulation}\\ \hline
%Pluie faible 			&Jusqu'à 2,5~mm/h\\ \hline
%Pluie modérée 			&Entre 2,6 à 7,5~mm/h\\ \hline
%Pluie forte 			&Supérieure à 7,5~mm/h\\ \hline
%\end{tabularx}
%\end{center}
%
%À l'aide des informations données par le graphique et le tableau ci-dessus, cette pluie
%serait-elle qualifiée de faible, modérée ou forte ?
Il est tombé 3~mm en \num{2000}~s soit une vitesse de $\dfrac{3}{\num{2000}}$~mm/s ou $\dfrac{3 \times \num{3600}}{\num{2000}}$~mm/h soit $3 \times 1,8 = 5,4$~mm/h : c'est donc une pluie modérée.
\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

